金融時報:歐洲科技企業指斥美國利用制裁將其排擠在中國市場之外

歐洲科技行業高管和外交官指責說，美國政府利用其製裁機制，將歐洲的企業排擠在中國市場之外，但是卻對美國公司提供豁免優惠。

英國《金融時報》星期三（12月23日）的報導稱，“美國借制裁將歐企擋在中國市場之外”。

報導援引一些歐洲高科技企業高管和外交官員的話說，歐洲國家的一些科技高管和外交官員抨擊華盛頓利用其製裁機制，將歐洲企業排擠出中國市場，同時卻為美國的企業和公司提供豁免。

特朗普政府上任之後，在最近的幾年中對中國科技企業巨擘“華為”等其它一些中國企業實施了嚴厲制裁措施，禁止它們購買大部分美國的先進技術。

就在上個星期，美國商務部又將中國的半導體企業“中芯國際”列入了製裁的實體名單。不過，美國國會兩名共和黨籍議員魯比奧參議員和麥考爾眾議員隨後聯名致信商務部長羅斯，批評對“中芯國際”的製裁不夠嚴厲，為中國高科技企業留下了“危險的漏洞”。

一位要求不透露姓名的歐洲高管對《金融時報》表示，美國的製裁措施造就了“美國優先”的貿易政策，為美國公司提供了豁免優惠，而其它國家的同類企業則被阻擋在中國市場之外。

這位高管表示說，“目前美國公司已獲得了為華為供貨的許可證，而歐洲的供應商則無法獲得。”

據稱，歐洲的許多生產芯片和芯片製造設備的企業，都受到了美國製裁措施的影響，因為這些歐洲企業依靠美國的知識產權。

另一位歐洲科技高管表示，由於懷疑中國的採購商可能用於軍事目的，他們的公司曾一度被停止向中國買家供應零部件。但是這位高管說，這些零部件的市場很快被美國供應商通過中間商銷售佔領。

這些歐洲科技高管認為，美國對中國的製裁措施和“美國優先”的戰略，給歐盟的高科技公司帶來嚴重的打擊。

據報導，歐洲最大的半導體公司之一、總部位於瑞士的“意法半導體”（STMicroelectronics），本月早些時候將年度收入目標推遲了一年，原因就是美國製裁了其一位重要客戶“華為”。

“意法半導體”的首席執行官讓-馬克·奇瑞（Jean-Marc Chery）對投資者說，其股市“在過去兩年裡沒有任何大幅增長”，並且稱美中貿易戰是原因之一。

今年早些時候，德國芯片製造商“英飛凌”（Infineon）的主管曾經在美國CNBC電視台上也表示，美中兩國的緊張關係是“一大擔憂”。

這家德國公司告誡說，歐洲國家必須小心，切不可在美中兩國爭奪技術領導地位的競爭中被壓垮。

荷蘭芯片製造設備公司“阿斯麥”（ASML），被禁止向中國最大的芯片製造商“中芯國際”出售其最新一代的生產設備。該公司預計，中國市場今年可能只能完成其銷售額的四分之一。

歐洲的一些外交官也表示，儘管他們對華盛頓防止芯片技術助長中國軍事建設的目標表示同情，但是科技公司和歐盟各國政府對於單邊制裁越來越感到沮喪，並希望減少使用美國的知識產權技術。

本月初，17個歐盟成員國通過歐盟委員會宣布了一項“處理器和半導體技術歐洲倡議”。倡議提出，未來兩到三年內，歐洲一項復甦計劃資金的五分之一（1450億歐元）將用於“數字轉型“項目，並倡導在半導體研究方面的投資。

一位沒有透露姓名的歐洲駐中國外交官表示，這份聲明表明，儘管這需要很長時間；但是歐洲各國政府希望減少對美國技術的依賴。

華盛頓沒有公開哪些公司已經獲得許可證，向被制裁的中國公司銷售產品或設備。《金融時報》早些時候曾經報導說，一些美國公司，以及韓國的“三星”和日本的“索尼”，已獲得批准向中國的“華為”供應部分零部件。

唔意外 美帝之前都係用類似方法吞併外國公司